**第三次布匿战争**是[古罗马和](../Page/古罗马.md "wikilink")[古迦太基之间三次](../Page/古迦太基.md "wikilink")[布匿战争中最后最短的战争](../Page/布匿战争.md "wikilink")，作战三年，前149年－前146年。羅馬通過這次戰爭徹底消滅了迦太基，毀滅了迦太基城，迦太基人大部分戰死，餘下的人成爲奴隸。迦太基被滅國。

## 背景

公元前153年，罗马保守派政治家[老加图作为代表团成员访问了迦太基](../Page/老加图.md "wikilink")。他看到[迦太基城那么迅速的从](../Page/迦太基.md "wikilink")[汉尼拔战争中復原](../Page/汉尼拔.md "wikilink")，深感震惊。返回罗马时，他手持一束新鲜的无花果呈现在元老院面前，这是他三天前从迦太基摘的，以此作为迦太基那么繁荣和接近罗马的一种恶兆。他断言，如果不加以制裁，迦太基不久就会十分富强，足以和罗马再争地中海霸权。

从那天起，他本着顽固的性格，在元老院的演讲时，不论什么题目，都會在演講最後加上一句：“[还有，我認爲迦太基必须毁灭](../Page/迦太基必須毀滅.md "wikilink")”（Ceterum
censeo delendam esse
Cathaginem），而元老院中的[贵族派同意他](../Page/贵族.md "wikilink")，进攻迦太基的商业动机不多，主要是由于[水利设施优良的北非田野可以作为他们的新投资项目](../Page/水利.md "wikilink")，即利用[奴隶劳动的大地主农庄](../Page/奴隶.md "wikilink")。他们期待一个藉口，以便发动第三次布匿战争。

在[第二次布匿战争结束时](../Page/第二次布匿战争.md "wikilink")，迦太基人同意对[努米底亚王](../Page/努米底亚.md "wikilink")[马西尼撒做出让步](../Page/马西尼萨.md "wikilink")，归还他或他祖先所拥有的努米底亚的全部领土，同意不经罗马允许不得在利比亚发动任何战争。很显然，这就为马西尼撒以“寻找祖先遗留土地”为由侵占利比亚各类土地制造了机会。大约在和约签订后的30年，努米底亚王强硬地宣称了这一权利，并决定向迦太基最南端的几个城市进军，夺取了[大来普提斯及其他几个城市](../Page/大来普提斯.md "wikilink")。迦太基受条约束缚，非罗马同意不能进行战争，于是派使者向罗马元老院抗议，而罗马的调解结果完全不利于迦太基人。

迦太基人必须每年付给罗马200泰伦赔款50年，当她最后付清时，便以为不再受扎马战后所订条约的束缚。公元前151年，迦太基向努米底亚宣战。对此，罗马元老院再一次展开了激烈的争论，尽管纳西卡等人进行了多次抗议，主战派还是占了上风。一年后，罗马向迦太基宣战。

## 戰爭過程

罗马的宣战，和罗马战舰已在北非登陆的消息，同时传到迦太基城。这个古城虽然商业繁荣，人口众多，却完全没有进行一次大战的准备。她只有一支小小的陆军，海军规模更小，没有雇佣军，没有同盟国，海上是由罗马控制着。因此，迦太基急遣一支特使团前往罗马，授权他们答应一切要求。

元老院答应，如果迦太基以其最高贵家庭的300名小孩交给西西里的罗马执政官作为人质，并且遵守执政官给予的任何命令，则迦太基可以保全其自由和领土完整。但元老院又秘密嘱咐二位执政官，仍照他们已经收到的训令行事。迦太基人怀着不祥的预感和哀悼的心情交出他们的孩子。二位执政官把人质送往罗马，自率陆军和舰队渡海至乌提卡，召唤迦太基特使团到该地，要求迦太基把他们剩余的船只一并交出，交付为数巨大的米粮，所有的战争器械和武器也一并交出。

当这些条件一一履行后，执政官进一步要求，迦太基人口退出城外10英里，而城市则要彻底焚毁。迦太基人听到这个最后的要求後，幾乎全都陷入瘋狂狀態。那些交出孩子的父母们，因过度悲伤而发狂。他们杀死了劝他们交出孩子的迦太基的领袖们。那几个刚刚回来的特使，被愤怒的人们拖着游街。他们把城内能找到的所有意大利人统统杀死。但很明显，他们没有了武器和战船。强烈的愤怒使他们终于坚决了起来。迦太基元老院对罗马宣战，召集所有成年人，不分男女、自由人和奴隶，组建一支新军。他们拆毁公共建筑以提供金属和木材；熔化了珍爱的神像来铸剑；剪下女人美丽的长-{zh-hans:发;
zh-hant:髮;}-用来做绳子。这个被围的城市在2个月内，制造了8000个防盾、1.8万把剑、3万支矛、6万个石弩，并在内港建立了一支舰队，有120艘船。

迦太基人[坚守孤城达](../Page/迦太基圍城戰.md "wikilink")3年之久。他们击退了罗马的一次又一次进攻。公元前147年，西庇阿·艾米里安（即小阿非利加），被选举为罗马的执政官和远征军司令，得到罗马士兵的拥护。不久，罗马军队利用云梯登城成功。迦太基人因长久的饥饿而身体衰弱，却毫不屈服，仍与罗马展开巷战，经过6日的屠杀而仍不求饶。隐匿暗处的迦太基人伺机偷袭，令罗马人寸步难行。无计可施之后，西庇阿下令放火焚烧已攻下的街巷，许多迦太基人被活活烧死。最后，50万人口只剩下5.5万人，他们才向罗马军队投降。迦太基将军哈斯德鲁巴请求投降，已获西庇阿准许，但他的妻子骂他胆小卑鄙，自带几个儿子投火而死。残存的迦太基人被卖作奴隶，城市交由罗马军团去洗劫。

## 結果

[Tunisie_Carthage_Ruines_08.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tunisie_Carthage_Ruines_08.JPG "fig:Tunisie_Carthage_Ruines_08.JPG")

这次战争并无[和约](../Page/和约.md "wikilink")。因为[迦太基国家已经不复存在](../Page/迦太基.md "wikilink")。乌提卡及其他曾经协助过罗马的非洲城市皆获自由，成为罗马[保护国](../Page/保护国.md "wikilink")。迦太基的其余领土成为罗马的。

許多迦太基人在攻城的過程中[餓死](../Page/餓死.md "wikilink")，還有很多人在戰鬥的最後六天中死去。當整場戰爭結束時只剩下5萬名迦太基居民，這些人口只佔戰前的一小部份。迦太基被毀滅了，而失去都市的居民依照當時的習慣被勝利者賣為奴隸。\[1\]迦太基城燒了17天；城市的圍牆和建築都完全毀掉了。剩餘的迦太基領土被羅馬併吞，成為[阿非利加行省](../Page/阿非利加行省.md "wikilink")。

一個盛傳的說法，說羅馬軍犁過該地並且灑鹽，其實幾乎可以確定是一項19世紀時才有的傳言。\[2\]當代的報告顯示迦太基附近的土地被宣佈為，由當地的、羅馬的、還有其他義大利的農夫們分享。北非成為羅馬重要的穀物來源，而羅馬統治下的迦太基是這些貨物的重要轉運樞紐。

許多重要的布匿城市，例如Mauretania一帶的，由羅馬人接管並重建。一些重建的都市包含[瓦盧比利斯](../Page/瓦盧比利斯.md "wikilink")、Chellah、[莫加多爾](../Page/索維拉.md "wikilink")。以瓦盧比利斯為例，這個重要的鎮在羅馬征服的土地中座落於最西部的邊界。他位於先前的布匿[聚居地](../Page/聚居地.md "wikilink")，但那個聚居地也建築在一個早期的[新石器時代居住地上](../Page/新石器時代.md "wikilink")。\[3\]是在攻城戰開始時倒向羅馬的城市，最後變成了羅馬阿非利加行省的首府。\[4\]

一個世紀之後，迦太基的所在地由[尤利烏斯·凱撒重建為羅馬城市](../Page/凱撒.md "wikilink")，往後在[羅馬帝國時期成為帝國在非洲的主要都市之一](../Page/羅馬帝國.md "wikilink")。

## 參考資料

{{-}}

[第三次布匿戰爭](../Category/第三次布匿戰爭.md "wikilink")

1.  Scullard, Howard Hayes: *A History of the Roman World, 753 to 146
    BC.* Routledge, 2002, page 316. ISBN 0-415-30504-7
2.  Ridley, R.T., "To Be Taken with a Pinch of Salt: The Destruction of
    Carthage," Classical Philology vol. 81, no. 2 (1986).
3.  [C. Michael Hogan, *Volubilis*, Megalithic Portal, ed. A. Burnham
    (2007)](http://www.megalithic.co.uk/article.php?sid=14906)
4.  Scullard, pages 310 and 316